\titles{1.a.ii. Transformation de variable}

\categorys{A. Utilité}

\begin{itemize}
  \item Essayer de passer d'une variable qui ne respecte pas une hypothèse, à
  une qui respecte les hypothèse (homogénéité, normalité de ditribution)
  \item \textbf{ou} Exprimer la variable dans une mesure qui a plus de sens
\end{itemize}

\categorys{B. Méthodes}

On va globalement utiliser des fonctions mathématique, la liste suivante n'est
qu'un ensemble non complet de méthodes

\begin{enumerate}
  \item Logarithme: $ln(x)$ ou $log(x)$
  \item Racine: $sqrt(x)$
  \item Inverse: $1/x$
  \item ....
\end{enumerate}

\categorys{C. Conclusion}

On ne trouve pas toujours de transformation éfficace pour faire respecter les
hypothèse, alors il existe deux autre méthodes pour les différents problème
\begin{itemize}
\item \textbf{Non-Homogénéité}: ANOVA I avec correction de Welch
\item \textbf{Non-Normalité}: ANOVA I non-paramétrique de Kruskal-Wallis
\end{itemize}
